Politique de protection de la vie privée Juin 2023

De quoi s’agit-il ?

Le traitement de vos données personnelles par les sociétés Rossel \& Cie S.A., Groupe Sudmédia S.A.,

Groupe VLAN S.A., leurs filiales et sous-filiales (Ci-après dénommées « Groupe ROSSEL » ou « nous »)

est soumis au Règlement Général de la Protection des Données Personnelles (appelé RGPD ou GDPR

dans sa version anglaise) du 27 avril 2016, relatif à la protection des personnes physiques à l’égard du

traitement des données à caractère personnel et à la libre circulation de ces données. Le règlement

est entré en vigueur le 24 mai 2016 et est applicable à partir du 25 mai 2018.

Depuis le début de son existence, notre groupe de presse a géré les données personnes de ses lecteurs

puis de ses internautes de manière raisonnable, justifiée par les finalités journalistiques,

administratives et commerciales de ses activités, pour des périodes de temps limitées. Au cours du

temps, notre groupe de presse a mis en place des procédures de protection des banques de données

et des données personnelles elles-mêmes.

Notre objectif est de poursuivre dans cette voie pour que vous continuiez à nous faire confiance pour

gérer vos données à caractère personnel avec respect et en vous en laissant le contrôle.

De quelles données à caractère personnel parlons-nous ? De celles que le Groupe ROSSEL recueille

vous concernant personnellement et de la manière dont il les utilise. A ce titre, chacune des entités

juridiques du Groupe ROSSEL qui recueillera des données personnelles est dénommée « responsable

de traitement » de données personnelles.

Sur notre site internet, nous utilisons également des cookies. Pour en savoir plus à ce sujet, allez sur

un site de notre Groupe et cliquez sur le lien « GERER LES COOKIES » présent en bas de page et

consultez notre Politique de cookies.

Quelles données personnelles détenons-nous et de quelles sources proviennent-elles ?

Notre politique de protection de la vie privée se réalise en fonction des relations qui nous lient avec

vous, notamment lorsque :

• Vous créez un compte utilisateur et/ou client dans le cadre d’une relation client-fournisseur

afin de bénéficier de produits et services, à titre onéreux ou gratuit. En créant votre compte,

que vous souscriviez à l’une de nos formules d’abonnement à titre onéreux ou que ce soit pour

un compte gratuit, vous bénéficiez d’une prestation de service de notre part. Vous recevrez

notamment un accès (dont le niveau dépend de l’existence ou non d’un abonnement) à des

informations, ainsi des newsletters vous proposant du contenu gratuit et/ou payant

susceptible de vous intéresser et auxquelles vous pourrez vous désinscrire à tout moment ;

• Vous êtes abonnés à une publication physique ou numérique ;

• Vous achetez un bien physique ou un service, notamment dans le cadre d’une offre conjointe ;

• Vous participez à un concours ou toute autre opération commerciale spéciale ;

• Vous vous inscrivez et/ou identifiez sur nos sites et applications mobiles ;

• Vous contactez notre service client ;

• Vous souscrivez à nos newsletters ;

• Vous nous transmettez, par d’autres moyens ou dans un autre contexte, des données vous

concernant et devez raisonnablement vous attendre à ce qu’elles soient traitées par nous pour

vous répondre ou pour une autre finalité compatible.

Politique de protection de la vie privée Juin 2023

A ce titre, sont notamment collectées et traitées les données suivantes : vos noms, prénoms, numéros

d’abonnés, coordonnées postales de livraison, adresse IP, adresse email, compte bancaire, d’autres

données personnelles financières ou bancaires en cas de domiciliation bancaire ou de recours à un

organe de crédit (vos données personnelles seront alors partagées avec ce dernier qui devra également

apporter toutes les garanties de les protéger).

Ces données à caractère personnel seront conservées pendant la durée nécessaire à la réalisation des

finalités du traitement.

Il peut également vous être demandé de consentir à d’autres finalités d’utilisation de vos données

personnelles pour recevoir d’autres informations de notre part ou de la part de nos partenaires

commerciaux.

Par ailleurs, dès lors que vous créez un compte, vous consentez à ce que nous collections et

enregistrions des informations vous concernant, notamment quant à votre utilisation de nos

plateformes et autres outils de communication numériques ou non. Nous collectons aussi ces

informations via des cookies et traceurs déposés sur votre terminal. Ces informations peuvent

comprendre des données d'ordre démographique, des données ciblant vos centres d'intérêt et des

données relatives à votre comportement de navigation sur nos plateformes. Ces données sont utilisées

afin de compléter votre profil, de vous fournir du contenu rédactionnel (notamment via des

newsletters) mais aussi des offres commerciales adaptées à vos intérêts.

Aussi, lorsque vous utilisez une fonctionnalité relative aux réseaux sociaux sur notre site Web ou nos

applications, et que vous postez sur ces réseaux sociaux, le réseau social concerné nous communiquera

des données personnelles vous concernant.

Si nous devions recueillir en connaissance de cause des données personnelles relatives à ou concernant

des mineurs de moins de 15 ans, nous ne pourrons les valider qu’avec le consentement du titulaire de

l’autorité parentale. Si vous décidez de créer un compte sur un de nos sites internet ou applications

vous vous engagez à avoir plus de 15 ans.

Pourquoi et comment utilisons-nous vos données personnelles ?

La gestion des relations précontractuelles avec les

clients potentiels

Nous traitons vos données personnelles afin de

répondre aux demandes et/ou questions que vous

nous adressez (notamment via le formulaire de

contact sur notre site)

Nous avons un intérêt légitime à traiter les

données à caractère personnel de clients

potentiels dès lors que celles-ci nous

permettent de répondre à leurs demandes

et/ou questions (Article 6.1.f) du RGPD). Il peut

s’agir aussi de traitements nécessaires aux

mesures précontractuelles (Article 6.1.b) du

RGPD).

Le marketing à l’égard de nos Clients et non-clients,

à savoir :

• l’envoi de lettres d’information

(newsletters) et offres promotionnelles ;

• l’envoi de lettres d’information

(newsletters), d’offres promotionnelles et

affichage d’autres communications

(notamment lors de votre navigation sur

notre site) personnalisées adaptées à votre

profil ;

Nous avons un intérêt légitime à traiter les

données à caractère personnel de nos Clients

(notamment celles obtenues directement dans

le cadre de la vente d’un produit mais aussi

celles obtenues lors de la création d’un

compte sans abonnement payant) en vue de

les informer sur les produits et promotions

susceptibles de les intéresser et de les

fidéliser/réengager y compris via des sites ou

applications tiers, ainsi que des réseaux

sociaux et publicitaires.

Politique de protection de la vie privée Juin 2023

• l’envoi de demandes de participation à des

enquêtes de satisfaction

• l’affichage de publicités de Rossel sur des

sites et applications tiers, y compris des

réseaux sociaux et publicitaires

En application de la loi, nous traitons après en

avoir obtenu le consentement préalable, les

données à caractère personnel relatives aux

coordonnées électroniques des non-clients en

vue de les informer des produits et

promotions disponibles qui sont susceptibles

de les intéresser.

Afin de vous offrir l’expérience la plus

pertinente possible, nos équipes peuvent

personnaliser vos e-mails, votre expérience de

navigation et autres communications sous

réserve d’avoir obtenu préalablement votre

consentement explicite (Articles 6.1.a) et

9.2.a) du RGPD). Pour cela, vos commandes,

et/ou vos interactions avec nos équipes seront

analysées.

L’organisation de jeux concours

Les données des participants à un jeu-concours sont

traitées par Rossel dans le but d’assurer le bon

déroulement du Concours, notamment pour entrer

en contact avec les gagnants et leur remettre leur

prix de manière efficace et rapide en cas de gain.

L’exécution d’un contrat conclu avec vous

(Article 6.1.b) du RGPD), en l’occurrence un

contrat de participation à un jeu-concours.

L’envoi de communiqués de presse

Nous avons un intérêt légitime à traiter les

données à caractère personnel des journalistes

en vue de l’envoi et de la publication de

communiqués de presse (Article 6.1.f) du

RGPD).

L’envoi d’alertes

L’exécution d’un contrat conclu avec Vous

(Article 6.1.b) RGPD).

Nous avons un intérêt légitime à collecter et

utiliser Vos données à caractère personnel

dans le cadre de l’envoi d’alertes sur des sujets

d’actualités que vous nous avez signalé comme

Vous intéressant ou que nous déterminons

comme susceptibles de Vous intéresser

(Article 6.1.f) du RGPD).

La gestion d’un fichier de personnes de contact à

des fins de campagnes de marketing d’influence

Nous constituons et exploitons un fichier d’adresses

de blogueurs et influenceurs afin de développer et

renforcer notre image de marque, d’améliorer notre

visibilité, etc.

Nous avons un intérêt légitime à traiter ces

données à caractère personnel à des fins de

développer et renforcer notre image de

marque (Article 6.1.f) du RGPD).

La gestion des Clients

Nous traitons les données personnelles pour

L’exécution d’un contrat conclu avec Vous

(Article 6.1.b) RGPD).

Politique de protection de la vie privée Juin 2023

effectuer les opérations relatives à la gestion des

clients concernant notamment : la création des

comptes, la souscription à un abonnement ou son

renouvellement ; la passation et l’exécution des

contrats ; les factures ; la comptabilité et en

particulier la gestion des comptes clients ; la liste de

personnes pour lesquelles Nous Nous réservons le

droit de refuser la commande ou avec qui nous

avons mis fin à la relation commerciale,

conformément à nos conditions générales.

La gestion des commandes

Toutes les informations fournies par le Client, lors

de l'encodage des données inhérentes à sa

commande, sont notamment nécessaires au suivi de

la relation et à l’éventuel paiement.

L’exécution d’un contrat conclu avec Vous

(Article 6.1.b), RGPD).

Nous avons un intérêt légitime à collecter et

utiliser Vos données à caractère personnel

dans le cadre de la gestion de la fraude (Article

6.1.f) du GDPR).

La gestion des avis des personnes sur des produits,

services ou contenus

Nous avons un intérêt légitime à traiter les

données à caractère personnel relatives aux

avis publiés sur notre site dès lors que celles-ci

nous permettent d’identifier les forces et

faiblesses des produits, services et contenus

que nous offrons (Article 6.1.f) du RGPD).

Le suivi de la relation client

Nous traitons vos données à caractère personnel

notamment à des fins de réalisation d’enquêtes de

satisfaction, de gestion de vos réclamations et dans

le cadre du service après-vente.

L’exécution d’un contrat conclu avec Vous

(Article. 6.1.b), RGPD).

Nous avons un intérêt (commercial) légitime à

collecter et utiliser Vos données à caractère

personnel en vue de mesurer et garantir votre

satisfaction client (Article 6.1.f) du RGPD).

La gestion des litiges

L’exécution d’un contrat conclu avec Vous

(Article 6.1.b), RGPD).

Nous avons également un intérêt légitime à

traiter les données à caractère personnel en

vue de la défense de nos intérêts notamment

mais pas exclusivement dans le cadre de

contestation ou d’action en justice (Article

6.1.f) du RGPD)

Les statistiques

Par « fins statistiques », on entend toute opération

de collecte et de traitement de données à caractère

personnel nécessaires pour des enquêtes

statistiques ou la production de résultats

statistiques. Ces résultats statistiques peuvent en

outre être utilisés à différentes fins, notamment à

des fins d’amélioration de nos sites web, produits et

services. Les fins statistiques impliquent que le

résultat du traitement à des fins statistiques ne

Nous avons un intérêt légitime à traiter les

données à caractère personnel de nos Clients

afin d’améliorer les sites web, produits et

services proposés et d’avoir une meilleure

compréhension des publics cibles (Article 6.1.f)

du RGPD)

Politique de protection de la vie privée Juin 2023

permette aucune identification des personnes dont

les informations ont été utilisées.

L’acquisition de nouveaux clients ciblés sur leur

ressemblance avec des Clients existants

Nous avons un intérêt légitime à demander à

des prestataires tiers, y compris des réseaux

sociaux ou publicitaires, de rechercher parmi

leurs clients ou membres des prospects ciblés

sur leur ressemblance avec nos Clients, afin de

leur afficher des publicités pour Rossel

moyennant le respect de garanties

appropriées.

La vente de produits liés

Nous sommes susceptibles de proposer à nos clients

et non clients des produits liés à la mission

d’information de Rossel ou susceptible de

contribuer à la création d’une communauté

(voyages, goodies, événement payant ou gratuit,

produits textiles, etc.)

L’exécution d’un contrat conclu avec Vous

(Article 6.1.b) RGPD), en l’occurrence la vente

du produit lié ou d’inscription un événement

et le suivi de son organisation.

Nous avons un intérêt légitime à fidéliser la

clientèle ou créer une communauté de clients

et de non clients.

Le respect de la loi

Dans certains cas, la loi nous oblige à traiter

des données ou les communiquer à des tiers,

par exemple sur réquisition judiciaire.

La géolocalisation

Nous pouvons être amenés à géolocaliser la

connexion notamment pour proposer ou mettre en

avant une actualité locale.

L’exécution d’un contrat conclu avec Vous

(Article 6.1.b) RGPD).

Nous avons un intérêt légitime à proposer aux

lecteurs une expérience personnalisée, y

compris sur le plan géographique, moyennant

des garanties appropriées.

La défense de nos droits

Le contrôle de la bonne exécution d’un contrat

conclu avec Vous (Article 6.1.b) RGPD).

Nous avons un intérêt légitime à prévenir ou

détecter toute fraude, crimes ou délits, ou tout

comportement illicite d’utilisation de nos

réseaux, de nos services physiques ou

numériques et à assurer la sécurité de nos

opérations et celles de nos Partenaires,

Destinataires ou Sous-traitants, ainsi qu’à

protéger nos droits de propriété intellectuelle

(marques, contenus, etc.) ou ceux de nos

Partenaires, Destinataires ou Sous-traitants.

Partageons-nous vos données personnelles ? Avec qui et pourquoi ?

Nous partageons vos données personnelles au sein des entités juridiques du Groupe ROSSEL-LA VOIX.

Afin de poursuivre les finalités d’utilisation des données décrites ci-dessus, Nous confions certaines

tâches de traitement à des tiers appelés « sous-traitants ». Nous pouvons aussi dans certains cas

Politique de protection de la vie privée Juin 2023

communiquer vos données à des prestataires et/ou partenaires contractuels et commerciaux qui

peuvent intervenir dans le cadre des traitements énoncés ci-dessus.

Ces partenaires peuvent inclure : des prestataires de solutions d’envoi d’e-mails, solutions de support

client, de solutions de gestion de base de données, de solutions de paiement en ligne, de services de

livraison, des réseaux sociaux et prestataires de services de solutions d’optimisation de la stratégie

pour les réseaux sociaux, des prestataires de service de jeux et/ou concours en ligne, des prestataires

de service de maintenance de l’infrastructure et des systèmes ainsi que de maintenance applicative,

de service d’hébergement, de sondages, des partenaires de réseaux publicitaires, des partenaires

d’événement, d’actions commerciales ou non ainsi que d’autres tiers associés à une vente ou un

service fourni. Moyennant votre autorisation préalable, nous exploitons vos données au bénéfice de

nos partenaires.

Lorsque ces partages ne sont ni nécessaires à l’exécution d’un contrat auquel Vous êtes partie ou à

l'exécution de mesures précontractuelles prises à Votre demande, ni nécessaires au respect d'une

obligation légale à laquelle nous sommes soumis, ni nécessaire aux fins des intérêts légitimes que Nous

(ou un tiers) poursuivons sans que prévalent Vos intérêts ou libertés et droits fondamentaux, Votre

consentement vous sera demandé.

En réponse à des demandes légales, y compris pour répondre aux exigences de la sécurité nationale

ou de l’application de la loi, notamment en matière de prévention et la détection d’infractions pénales,

nous sommes susceptibles de transmettre vos données : a) sur requête d’une autorité judiciaire,

policière ou émanant d’auxiliaires de justice ou encore d’une autorité administrative; ou b) en toute

bonne foi en considérant que cette action est requise pour se conformer à toute loi ou réglementation

en vigueur ; c) en vue de protéger et de défendre nos droits ou ceux des autres usagers de nos services.

Dans le cadre d’une transaction impliquant une de Nos sociétés (tel qu’une fusion, acquisition,

consolidation ou une vente d'actifs), Nous pourrions être amenés à partager Vos données personnelles

avec les acheteurs ou vendeurs.

Quand c’est raisonnablement possible, nous privilégions l’hébergement des données au sein de

l’Union européenne et demandons à nos sous-traitants et partenaires d’en faire de même. Si des

transferts ont lieu en dehors de l’Union européenne vers un pays qui n’offre pas un niveau de

protection adéquat, nous utilisons des mécanismes de protection autorisés par le RGPD ou recueillons

Votre consentement.

Nous choisissons des sous-traitants qui présentent des garanties suffisantes quant à la mise en œuvre

de mesures techniques et organisationnelles appropriées de manière à ce que le traitement réponde

aux exigences du RGPD et garantisse la protection de Vos droits conformément à la présente charte.

Nos sous-traitants sont liés à Nous par des accords de sous-traitance qui prévoient des garanties

appropriées.

Vos Droits

Le Règlement Général de Protection des Données Personnelles est venu renforcer vos droits de gestion

de vos données personnelles. Vous disposez ainsi de plusieurs droits :

• le droit d’accès à vos données personnelles, c’est-à-dire le droit d’obtenir (i) la confirmation

que les données sont utilisées et (ii) la communication des données utilisées et qui ont

été/seront communiquées aux Destinataires ;

Politique de protection de la vie privée Juin 2023

• le droit de retrait de votre consentement à l’utilisation de vos données personnelles, de

manière partielle ou intégrale ;

• le droit de rectification ou correction des données personnelles erronées ou incomplètes ;

• le droit d’effacement des données personnelles, lorsqu’elles ne sont pas ou plus utilisées, en

cas d’utilisation illicite ou de retrait de consentement ;

• le droit de déposer une plainte à l’Autorité belge de la Protection des

Données https://www.autoriteprotectiondonnees.be/;

• le droit à la portabilité des données personnelles consistant en une demande de transmettre

ses données personnelles soit à l’individu lui-même, soit à un autre responsable de traitement

afin que celui-ci puisse fournir son service ;

• le droit de limitation d’utilisation des données personnelles.

Par ailleurs, la loi stipule que les articles 7 à 10, 11.2, 13 à 16, 18 à 20 et 21.1 du RGPD ne s'appliquent

pas aux traitements de données à caractère personnel effectués à des fins journalistiques ; les articles

30.4, 31, 33 et 36 du RGPD ne s'appliquent pas aux traitements à des fins journalistiques lorsque leur

application compromettrait une publication en projet ou constituerait une mesure de contrôle

préalable à la publication d'un article ; les articles 44 à 50 du RGPD ne s'appliquent pas aux transferts

de données à caractère personnel effectués à des fins journalistiques vers des pays tiers ou à des

organisations internationales dans la mesure où cela est nécessaire pour concilier le droit à la

protection des données à caractère personnel et la liberté d'expression et d'information ; l'article 58

du RGPD ne s'applique pas aux traitements de données à caractère personnel effectués à des fins

journalistiques lorsque son application fournirait des indications sur les sources d'information ou

constituerait une mesure de contrôle préalable à la publication d'un article.

Pour exercer l’un des droits ci-dessus, veuillez établir une demande par mail à l’adresse

dpo@rossel.be en veillant à bien compléter les informations nécessaires à l’exercice de chacun des

droits concernés.

Bien que nous évaluions soigneusement chaque demande que nous recevons, nous devons pouvoir :

• authentifier exactement le demandeur. Les responsables de traitements mettent en place un

processus d’authentification pour s’assurer que le demandeur est la personne concernée par

la demande. Cette exigence ne devrait pas être un problème lorsqu’un compte est nécessaire

pour se connecter. Toutefois, en cas de doute quant à l’identité du demandeur, le responsable

de traitement doit demander des informations supplémentaires ;

• disposer d’un délai de réponse suffisant. La demande sera traitée

sans retard indu et au plus tard dans le mois suivant la réception de la demande. Dans le cas

d’une demande complexe, une prolongation de deux mois sera utilisée ;

• refuser les demandes infondées ou excessives. Certaines demandes

pourraient exposer le demandeur à des frais.

Exceptions à Vos Droits liées à Notre activité journalistique

Le droit à l’oubli prévu par le RGPD ne s'applique pas dans la mesure où le traitement est nécessaire à

l'exercice du droit à la liberté d'expression et d'information.

Politique de protection de la vie privée Juin 2023

Par ailleurs, la loi stipule que les dispositions du 5° de l'article 4, celles des articles 6, 46, 48, 49, 50, 53,

118, 119 et celles du chapitre V du RGPD ne s'appliquent pas, lorsqu'une telle dérogation est nécessaire

pour concilier le droit à la protection des données à caractère personnel et la liberté d'expression et

d'information, aux traitements mis en œuvre aux fins d'exercice à titre professionnel, de l'activité de

journaliste, dans le respect des règles déontologiques de cette profession.

Ces dérogations priment sur toute autre disposition de la présente charte.

Sécurité de vos informations

Nous mettons en place et actualisons en permanence des mesures administratives, techniques et

physiques en matière de sécurité pour protéger vos données personnelles contre les accès, pertes,

destructions ou altérations non autorisés. Certaines des mesures de protection que nous utilisons pour

protéger vos données personnelles sont des pares-feux et le cryptage des données, ainsi que des

contrôles d’accès aux données personnelles.

Nous conservons uniquement vos données personnelles le temps nécessaire à leur traitement afin de

vous fournir les services que vous demandez selon les finalités de leur utilisation ainsi que pour des

finalités légales qui exigent que nous conservions ces données. Nous supprimons de manière sécurisée

vos données personnelles lorsqu’elles ne sont plus requises aux fins décrites.

Modification de la présente Politique de protection de la vie privée

Nous nous réservons le droit de modifier la présente Politique de protection de la vie privée afin de

nous conformer aux législations protectrices de la vie privée en vigueur ou de l’adapter à nos pratiques.

Nous vous invitons par conséquent à la consulter régulièrement pour prendre connaissance des

éventuelles modifications. Les nouvelles versions seront téléchargées sur notre site web, en mettant

à jour la date y figurant. En cas de modifications substantielles, si cela s’avère nécessaire, nous vous

demanderons également votre consentement pour lesdites modifications.

Comment nous contacter ?

Pour toute information complémentaire ou question liées à la présente Politique de protection des

données personnelles, notre Délégué à la Protection des Données (ou DPO, Data Protection Officer),

se tient à votre disposition par mail à l’adresse dpo@rossel.be
